\clearpage\secly{О книге}

Эта книга\ --- комплект документации по аппаратно-программной платформе
ALYEH:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textcolor{red}{А}збука ARMатурщика
  \item \textcolor{red}{L}inux для встраиваемых систем
  \item д\textcolor{red}{Y}намический язык программирования \termdef{Ы}{Ы}
  \item библиотека \cpp\ для встраива\textcolor{red}{E}мых систем  
  \item \textcolor{red}{H}ardware библиотека универсальных модулей
\end{itemize}
\bigskip

\emph{В текущем состоянии эта книга\ --- конспект материалов, которые я сейчас
собираю, в черновой верстке. Объем материала очень большой, фактически это целая
специальность для приличного техникума, что-то типа ``Технология цифрового
производства''. Поэтому 146\% пока составляет сырая копипаста, с редкими
вкраплениями собственного бреда. В процессе адаптации, обкатки на студентах и
доработки эта поделка должна принять более вменяемый вид. Но учитывая полное
отсутствие обратной связи, этого никогда не случиться.}
\bigskip

Это учебное пособие было создано для интересующихся любительской электроникой,
самодельными цифровыми системами управления (Arduino, устройствами на
микроконтроллерах и т.п.), и программистов-лю\-би\-те\-лей. В связи с полной
деградацией системы образования пособие также рекомедуется для применения при
обучении в ВУЗах по специализациям, связанным с применением цифровой электроники
и компьютерной техники.

Большой упор был сделан на использование открытого некоммерческого программного
обеспечения, для удешевления учебного процесса, уменьшения себестоимости ваших
проектов\note{вряд ли ли у вас окажется лишняя пачка килобаксов на покупку пары
коммерческих САПР, по крайней мере пока ваш стартап не взлетит в Top\$100K}, и
стимулирования вашего участия в развитии этих программных пакетов.

Книга очень объемна и разнообразна по материалу, и построена как справочник с
группировкой материала по тематике. Для тех, кто только начинает, в разделе
\ref{learnplans}\ расписаны \termdef{пошаговые учебные планы}{учебный план} с
точки зрения параллельного изучения нескольких предметов с постепенным
усложнением\note{как это происходит при традиционном offline обучении}. Как
известно, главная часть любого обучения\ --- практическая. Особое внимание
уделено набору лабораторных работ.

\bigskip
В качестве видеоматериала были использованы 
\href{https://www.youtube.com/playlist?list=PLddc343N7YqgCWlspw08g6t0iFos9gAi4}{видеоуроки
физики}\\
\copyright\ Ерюткин Е.С., учитель физики высшей категории 
\href{http://sch1360v.mskobr.ru/}{ГБОУ СОШ №1360}, г.Москва

\bigskip
Мы признательны Bill Collis за разрешение использовать материалы его книги
<<\href{www.techideas.co.nz}{An Introduction to
Practical Electronics,
Microcontrollers and
Software Design}>> \cite{bcollis} в
русскоязычном варианте <<Азбуки>> (\ref{bcollis}), и конечно он вполне
заслуженно включен в основные соавторы этой книги.

\bigskip
Так как для работы в области электроники необходимо владение технологиями
изготовления конструктива, в книгу включен соответствующий раздел. 
Эти книги рекомендуются популярным поставщиком хоббийных настольных
микро-станков \href{http://sherline.com/}{Sherline Products}. Так как от
владельцев авторских прав не получено разрешение на полный официальный перевод,
для этих книг сделан только перевод-подстрочник, который поможет вам читать
оригинал:
\begin{itemize}
  \item Joe Martin, Craig Libuse \textbf{Tabletop Machining}
  \cite{tabletop} (\ref{tabletop})
  \item Doug Briney \textbf{Home Machinists Handbook}
  \cite{briney} (\ref{briney})
\end{itemize}

Отечественных книг по использованию маленьких ``часовых'' и настольных станков
просто не существует, хотя они и выпускались серийно. Исключение\ --- книга
Евгений Васильев \textbf{Маленькие станки} \cite{vasil}, но она имеет обзорный
характер.

\bigskip
\textbf{Лицензия на эту книгу пока не выбрана, так что она пока просто пишется в
духе OpenSource: любой может использовать ее часть, изменять или дополнять, до
тех пор, пока не накладываются какие-либо административные, финансовые или
юридические ограничения на распространение и развитие оригинальной версии или ее
открытых форков: \url{https://github.com/ponyatov/A}}
\bigskip

Приглашаем всех желающих участвовать в развитии этого учебного пособия на форум
\href{https://groups.google.com/forum/\#!forum/openwrt2ru}{ruOpenWrt} и в группу
\url{http://vk.com/samarahackerspace}, нам нужна обратная связь по качеству
материала, результаты тестирования на вас или ваших студентах, дополнения и
замечания.
